蘋論： 林鄭的角色錯亂和精神錯亂

2019年01月19日

蘋論：
林鄭的角色錯亂和精神錯亂 - 李平

特首林鄭月娥與親共議員私相授受，決定向跌出長者綜援新門檻的市民發放1,060元就業支援補助金。她不只拒絕與民主派議員會面，得戚地挖苦民主派「係咪有少少妒忌啊？或者心裏面唔係好舒服」，更宣稱特首如果沒有自由去約見個別政黨及議員，「我唔知道我點去有效地做行政長官」。林鄭今次言論，與其早前「瞇埋眼當睇唔到」、「隨便你哋點樣睇」等說辭一樣，完全是角色錯亂與精神錯亂的表現，民主派若還在指望與特首的關係不被破壞，不尋求有效的抗爭，豈不是等着再次被踩上心口？

批評太溫柔 應學習美國抗爭

林鄭與親共議員前日舉行閉門會議商討提高長者綜援門檻的後續方案，與其說是補鑊、跪低，不如說是搭台給親共政客表演「成功爭取」。早前大罵政府涼薄、陰濕的親共議員，昨日已轉軚讚林鄭聆聽議會意見，讚補救措施合適和及時。至於被晾在一邊的民主派議員，繼發聲明表示憤怒後，又批評林鄭破壞與民主派關係。

唉，民主派議員是否太自作多情？今時今日還覺得與林鄭月娥、林鄭政府有偈傾嗎？林鄭政府與親共議員在中共指揮下，肆意DQ民選議員、肆意閹割議會規則，早已令市民心灰意冷，支持議會抗爭或街頭抗爭的熱情都驟降，如今電視播出的民主派批評林鄭的畫面實在太溫柔了。看看美國眾議院議長佩洛西婉拒總統特朗普如期到議會發表國情諮文，香港民主派是否應從中學習些甚麼？

不過，邵家臻的批評有一個角度說對了，林鄭就是混淆了私人關係與公務關係，才說得出妒忌的話。林鄭一時超然特首上身，一時耍賴潑婦上身，早有前科。2017年10月，特區政府邀時任基本法委員會主任李飛來港演講，並「邀請」各中學安排觀看直播。對輿論質疑政府強制學生接受洗腦，林鄭當時回應：「無嘢可以強制性，你瞇埋眼咪睇唔到囉！」是特首，就應擺出要學生收看的理由，是家庭主婦，當然可以瞇埋眼。林鄭此時以主婦身份回答，豈不是與她邀請京官訪港的特首角色衝突？既要京官來港洗腦，又要學生瞇埋眼，如此自削邀功請賞的政績，豈不是精神錯亂？

尋震盪療法 助林鄭找回角色

去年的所謂土地大辯論中，林鄭未等土地供應專責小組完成公眾諮詢就拋出支持填海的結論，連運輸及房屋局長陳帆亦說支持填海。被質疑假諮詢時，林鄭的回應也是角色錯亂，既宣稱這是展示政府「好有政治決心」、「隨便你哋點樣睇」，又扮自謙聲稱：「今日香港社會有甚麼可能因特首說了自己看法，或政府意見，可以阻礙到社會討論？」

的確，香港社會現時還有言論自由的空間，不會因妄議政府而被控以尋釁滋事，林鄭的言論、高官的言論不會阻礙社會討論。但問題在於，林鄭和高官對社會的討論聽而不聞、瞇埋眼當睇唔到。在土地供應專責小組發表報告提出收回粉嶺高爾夫球場部份土地等建議後，林鄭果然再次反口，強調對報告「照單全收，未必是負責任行為」，重現她當年推翻周永新的全民退休保障報告的一幕。

林鄭如此三番四次不辨外界和自己狀態的語無倫次，正是角色錯亂、精神錯亂的特徵之一，也是港英政府培養出來的精英公務員接受中共洗腦、轉軚敬仰習近平的必然結果。要治療香港高官的角色錯亂和精神錯亂，長遠要靠民主選舉、三權分立制衡的機制，短期則要看民主派能否找到震盪療法，試吓能否刺激林鄭找回身為香港人應有的角色。

李平
周一至周六刊出

下一則
下一則
世謬中心 (尊子)